\message{ !name(../../dissertacao.tex)}%início da dissertação
%Preâmbulo

\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{report}
\include{inicio/packages}
%Início do documento
\begin{document}

\message{ !name(capitulos/1introducao/DescricaoPoluentes.tex) !offset(-9) }
\section{Diretrizes para Controle de Poluentes Atmosféricos} % Descrever os poluentes que afetam a RMSP e Cubatão. Discorrer sobre as guidelines da WHO e
                                          % a legislação da CONAMA
% O que vem a seguir é definição CONAMA? Se for, diga isso e dê a referência e coloque-a como está na referência.
 
%Poluente atmosférico é todo o material ou energia que, liberado na atmosfera em concentração ou intensidade além de determinados níveis, pode causar algum mal-estar à saúde, ou causar danos aos animais e meio-ambiente \citet{cetesbReport}.

% Em relação ao conjunto deste item, você não deve dar aula de poluição do ar para quem a conhece mais que você. Tanto mais sobre questões básicas. A maior parte do que está apresentando encontra-se em livros textos e estão aqui sem trazer nenhuma novidade. Procure ser breve no caracterizar os poluentes e faça-o no contexto do que interessa para seu trabalho. Ou seja, qual a razão pela qual escolheu os poluentes simulados? Que peculiaridades tem a região para havê-los selecionado? Em parte isso tem que estar articulado com a discussão sobre as fontes que você já fez.

% Os poluentes mais comuns em ambientes com intensa ação e presença dos seres humanos são alvo de legislações, diretrizes, monitoramento e política de mitigação pelos governos.

% Os poluentes podem ser
% \begin{itemize}
%      \item Primários: Emitidos diretamente pelas fontes;
%      \item Secundários: Provenientes de reação química entre poluentes primários e outros fatores disponíveis no ambiente (luz, reagentes, oxidantes etc).
% \end{itemize}
% Os principais poluentes monitorados são Monóxido de Carbono (CO), Material Particulado (MP) - tanto o fino ($< 2,5\mu m$ - $MP_{2,5}$) quanto o grosso ($< 10\mu m$ - $MP_{10}$), Dióxido de Enxofre ($SO_2$), Ozônio ($O_3$) e Dióxido de Nitrogênio ($NO_2$), pois ocorrem com maior frequência em decorrência de ações antropogênicas.

% Segue uma descrição sobre os principais poluentes na RMSP e em Cubatão, como a concentração máxima recomendada pela Organização Mundial da Saúde (WHO), %e porque não os índices oficiais brasileiros? Qual a utilidade de apresentá-los? A WHO (OMS em português) tem Guide Lines (em português=Diretrizes)
%  informação sobre males a saúde, economia, animais e ambiente, suas principais fontes etc.

Nas tabelas \ref{table: pqMP10}, \ref{table: pqMP25}, \ref{table: pqNO2}, \ref{table: pqO3}, \ref{table: pqCO} e \ref{table: pqSO2} são mostradas as concentrações máximas recomendadas pelo CONAMA e pela OMS para os poluentes $MP_{10}$, $MP_{2,5}$, $NO_2$, $O_3$, CO e $SO_2$, respectivamente. O $MP_{2,5}$ não é legislado pelo CONAMA.%, então apresenta-se como referência, o padrão da EPA (Environmental Protection Agency - Agência de Proteção Ambiental do EUA).% Retirar a EPA da tabela. O padrão dela tem estrutura mais complexa para explicar.

\newpage
%\subsection{\textbf{$MP_{10}$}}
\input{tabelas/introducao/PM10-CONAMA-WHO}
% O Material Particulado não é um ente que se apresenta sempre com os mesmos elementos.
% É constituído de partículas sólidas, líquidas, ou ambas, podendo formar neblina, aerossol, fumaça etc. 

% O Material Particulado grosso, de diâmetro médio $< 10 \mu m$ surge por processos mecânicos, como moagem, "burbulhar do mar", ressuspensão de poeira no solo etc.
% Apesar de não surgir através de combustão, há uma relação entre este e o tráfego de veículos, não apenas associado à ressuspensão do solo, como também pelo desgaste de materiais como pneus etc.

% Material Particulado com diâmetro médio $> 10\mu m$ não consegue entrar nas vias respiratórias devido à ação da gravidade.

% Em 2006, na RMSP, não houve ultrapassagem dos níves de atenção nem da concentração anual, de acordo com as resoluções do CONAMA, mas utilizando as recomendações da Organização Mundial da Saúde, cujos critérios são mais rígidos, houve ultrapassagem.
%isso pode estar junto com um gráfico da evolução temporal de MP em SP, se o fizer, bem como para Cubatão (abaixo). Mesmo não tendo resolvido o problema ambiental em Cubatão, o que mudou dos anos 80 para cá? O que foi o plano de controle? Qual a sutentabilidade daquele polo industrial ali? Porque não é desativado? Acho que essas seriam questões que as pessoas poderiam gostar de ouvir e poderiam trazer novidade.

% Em Cubatão, Vila Parisi, o Material Particulado ainda é um problema não sanado, mesmo com todas as medidas realizadas para diminuir o dano ambiental causado pela indústria ao longo dos anos, e tanto as concentrações máximas para as metas de curto-prazo (24) e longo-prazo (1 ano) de acordo com as resoluções  do CONAMA foram ultrapassadas.
%\subsection{\textbf{$MP_{2,5}$}}
\input{tabelas/introducao/PM25-CONAMA-WHO}
% O Material Particulado fino (diâmetro $< 2,5 \mu m$) é gerado através de combustão, e podem penetrar fundo no sistema respiratório, chegando aos alvéolos pulmonares, participando das trocas gasosas dentro do corpo. Se está contaminado com compostos de enxofre - ou qualquer outro material nocivo - pode causar desde simples tosse à doenças respiratórias graves, como câncer de pulmão.

% O Material Particulado fino não é legislado no Brasil, muito embora suas concentrações sejam monitoradas. Entretanto, aplicando os critérios da EPA (Environmental Protection Agency - Agência de Proteção Ambiental dos EUA) %qual o critério EPA?
% , além das recomendações da Organização Mundial da Saúde, vê-se que este poluente está longe de apresentar níveis aceitáveis tanto na RMSP quanto em Cubatão.
%\subsection{\textbf{$NO_X$}}
\input{tabelas/introducao/NO2-CONAMA-WHO}
% O óxido Nítrico (ou Monóxido de Nitrogênio - NO) pode ter fontes naturais e biológicas, mas também ser produzido por atividade antropogênica, como combustão, dado o fato da atmosfera ser rica em Nitrogênio. 

% Outro composto muito comun produzido por combustão é o Dióxido de Nitrogênio, $NO_2$.

% Ambos são compostos tóxicos. O segundo está associado ao ``smog fotoquímico'', adquirindo a forma de um gás marrom, podendo ser visto no horizonte de uma cidade poluída.
% O $NO_X$ participa das reações de produção e destruição de ozônio troposférico, sendo este último um poluente secundário.
% O $NO_2$ pode contribuir para a formação de chuva ácida, além de ajudar a diminuir a resistência à infecções respiratórias, aumentando, também, a sensibilidade à asma e à bronquite.

% Na RMSP, tem havido ultrapassagens do padrão para este poluente.
%\subsection{\textbf{$O_3$}}
\input{tabelas/introducao/O3-CONAMA-WHO}
% O Ozônio é um poluente secundário. É gerado na troposfera a partir da presença de uma correta proporção de $NO_2$ (reação de produção), NO (reação de destruição), orgânicos voláteis, e radiação solar com comprimento de onda de $nm$.
% O Ozônio é um oxidante muito reativo, e em seres humanos causa irritação em vias respiratórias, diminuição da capacidade pulmonar (alvéolos podem sofrer avarias em altas concentrações). Em concentração altas, os sintomas tornam-se mais severos, ocorrendo dor e sensação de ``aperto'' no peito, tosse e chiado na respiração.

% Em velórios, para impedir a contaminação dos seres humanos pelos agentes patogênicos que podem exalar do corpo do defunto, usa-se ozônio para matar estes agentes.

% Pode haver, por conta do Ozônio, danos à vegetação de maneira geral.

% Tanto a RMSP quanto Cubatão ultrapassam as concentrações máximas legisladas pelo CONAMA, bem como as recomendações da Organização Mundial da Saúde, nos meses de primavera e verão (nesta última, um pouco menos, por causa do aumento de nebulosidade), uma vez que há uma dependência direta da luz para a produção de Ozônio.
%\subsection{CO}
\input{tabelas/introducao/CO-CONAMA-WHO}
% O Monóxido de Carbono (CO) é gerado através da combustão incompleta.

% Apresenta mais afinidade às hemoglobinas do que o próprio oxigênio, inutilizando a célula sanguínea com a qual venha a formar ligação.
% Em grandes concentrações, pode colocar em perigo a vida, e as sensações típicas vão desde prejuízo dos reflexos, diminuição da percepção de tempo, prejuizos visuais e na capacidade de trabalho.

% Na RMSP, a emissão veicular representa cerca de 98\% da emissão deste poluente, e embora algumas estações apresentem ultrapassagens no padrão, as medidas do PROCONVE para controlar suas fontes tem surtido efeito. %onde houve ultrapassagem do CO em SP? Quando?

% \subsection{\textbf{$SO_2$}}
\include{tabelas/introducao/SO2-CONAMA-WHO}
% O enxofre é emitido em atividades antropogênicas na combustão de óleos pesados, bem como na atividade industrial. Na combustão e na atmosfera, pode gerar o Dióxido de Enxofre ($SO_2$), e participar da formação de chuva ácida, causando danos à vegetação.

% Nos seres humano, causa problemas respiratórios, com agravamento de doenças que comprometem a respiração e o coração.
\newpage
\section{Poluição do Ar na RMSP e Cubatão}

Na cidade de São Paulo, há cerca de 80 km de Metrô,  200 km de trilhos de trens suburbanos, e 17.000 km de vias para veículos. De acordo com \citep{PROCONVEcetesbEmissaoVeicular}, a frota circulante (não a total) da cidade de São Paulo é de 4,48 milhões de autos. Considerando-se um tamanho médio de 4 m para os autos e colocando-os enfileirados sem espaço entre si, obter-se-ia uma fila de 17,920 km. %Qual é a fonte? % Problema de citação e fonte solucionado. Atenágoras, 04/03/2017.
A maioria dos empregos concentra-se no centro da cidade, que apresenta menos moradores. Em compensação, a periferia é superpovoada, havendo necessidade de se fazer viagens longas para chegar ao trabalho. % citar o artigo do Nabil Bonduki. citar a relação empregos/moradores nos bairros do centro e da periferia.
Nos deslocamentos entre bairros próximos há pouca disponibilidade de transporte público. Mesmo saturado ele ainda é voltado para responder apenas a demanda por locomoção ao local de trabalho, e não outras demandas como o lazer e a facilidade de interligação da cidade.

A malha de transporte público atende acima de sua capacidade, ao mesmo tempo em que há uso intensivo de carros particulares para a locomoção, geralmente com apenas 1 pessoa em cada veículo. Além disso, grande parte da economia e empregos dos moradores das outras cidades da região metropolitana gira em torno da capital. Algumas delas são conhecidas como ``cidades-dormitório''.

Assim, a maior parte dos poluentes emitidos na RMSP está direta ou indiretamente relacionada à circulação de veículos com motores alimentados por combustível fóssil, muito embora haja algumas indústrias com emissões não desprezíveis. Trocar motores à combustão por motores elétricos em veículos de passeio, simplesmente, não resolve outros problemas associados ao desperdício de energia, qualidade de vida e urbanidade do modelo de cidade adotado.
 % Essa não é uma consequência direta dos sitema de transporte, mas um resultado derivado do uso de motores baseados na queima de combustíveis. Modelo de transporte e poluição conectam-se neste caso como resultado da solução técnica adotada. Por isso as indústrias correm atrás dos carros elétricos. As soluções coletivas representam uma outra perspectiva de relações sociais e ambiental, que questione o desperdício, a concentração de renda e indo além da poluição simplesmente.

A cidade de Cubatão tem em sua indústria petroquímica e de produção de insumos agrícolas a maior parte das fontes de poluentes.

Ambas as cidades superam às recomendações de concentração máxima de poluentes para Material Particulado ($MP_{10}$ e $MP_{2,5}$), ozônio ($O_3$) e óxidos de nitrogênio ($NO_X$), precursores do primeiro. 

Em 2006, a RMSP estava em vias de ficar saturada para monóxido de carbono (CO).

Cubatão, continua a apresentar níveis de concentração para $MP_{10}$ não apenas superiores às recomendações da WHO (Organização Mundial da Saúde, na sigla em inglês), mas também acima do limite permitido nas resoluções da CONAMA.

% Precisa melhorar esta discussão e seria interessante mostrar gráficos históricos de variação temporal das concentrações. O que é Cubatão? Tem Vila Parisi (e V. do Mogi também é na mesma área) e Centro. O Centro costuma enquadrar-se nos padrões. Mas é onde deve estourar Ozônio. A discussão também precisa articular-se com o conjunto de informações que está apresentando, particularmente a histórica, sem repetições.
 
\subsection{Planos de Controle de Emissões e Redução das Concentrações de Poluentes}
\label{sec:ControleDePoluentes}

Os veículos com motores a combustão interna são a principal fonte de emissão de poluentes na atmosfera dos grandes centros urbanos brasileiros, passando a ter suas emissões controladas no Brasil. Tais medidas tiveram impacto na RMSP especialmente a partir da implementação do PROCONVE.
No caso de Cubatão, houve estudos, discussões, acidentes e até pressão da comunidade internacional em uma época marcada pela redemocratização do país, fazendo governos desenvolverem planos para mitigar as emissões de poluentes na cidade e tomar outras providências

\subsubsection{PROCONVE}
\label{sec:proconve}
PROCONVE é o Programa de Controle de Poluição do Ar por Veículos Automotores.
Este programa foi criado em 1986, por uma resolução do CONAMA, órgão ligado ao IBAMA. Apesar de fazer parte de sua competência atuar visando o desenvolvimento de sistemas de transportes seu foco, em suas várias fases, tem sido apenas o controle progressivamente restritivo às emissões de poluentes em cada veículo. Em 1993, uma lei reforçou a obrigatoriedade de reduzir a emissão veicular, fazendo com que veículos nacionais e importados obedecessem os mesmos padrões de emissão. Em resumo, o PROCONVE tem atuado apenas procurando mitigar o problema pela via tecnológica.
O programa possui fases diferentes para veículos leves (L) e pesados (P).
Antes da implementação do programa, os veículos chegavam a emitir mais de 50 g/kg de CO \citep{mmaPROCONVE}.
As fases para os veículos leves estão descritas abaixo\footnote{Dados das fases extraídos de \citet{PROCONVEcetesbEmissaoVeicular} e \citet{mmaPROCONVE}}:

\begin{itemize}
  \item Fase L1 (1988-1991): Nesta fase, os níveis de emissão para cada poluente eram:
    \begin{itemize}
    \item CO: 24 g/kg
    \item HC (Hidrocarbonetos): 2,10 g/kg
    \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): não se aplica
    \item $NO_X$: 2,0 g/kg
    \item HCO (Aldeídos): não se aplica
    \item MP (para veículos do ciclo dieesel): não se aplica
    \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 6,0 g/teste
    \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 3\% do volume emitido
    \end{itemize}
    As inovações tecnológicas desta fase foram a reciclagem dos gases do escapamento para controle das emissões de $NNO_X$; injeção secundária do ar no coletor de exaustão para controle de CO e HC; implantação de amortecedor da borboleta do carburador para controle do HC e a otimização do avanço da ignição.
  \item Fase L2 (1992-1996): Nesta fase, os níveis de emissão para cada poluente eram:
      \begin{itemize}
        \item CO: 12,00 g/kg
        \item HC (Hidrocarbonetos): 1,20 g/kg
        \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): não se aplica
        \item $NO_X$: 1,4 g/kg
        \item HCO (Aldeídos): 0,15 g/kg
        \item MP (para veículos do ciclo dieesel): não se aplica
        \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 6,0 g/teste
        \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 2,5\% do volume emitido
        \end{itemize}
    Nesta fase, procurou-se observar os limites de emissão da resolução do CONAMA em 1986 que implementou o PROCONVE. Os principais avanços são a implementação de catalisadores e injeção eletrônica adaptados à mistura com etanol.
  \item Fase L3 (1997-2004): Nesta fase, os níveis de emissão para cada poluente eram:
    \begin{itemize}
      \item CO: 2,00 g/kg
      \item HC (Hidrocarbonetos): 0,30 g/kg
      \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): não se aplica
      \item $NO_X$: 0,6 g/kg
      \item HCO (Aldeídos): 0,03 g/kg
      \item MP (para veículos do ciclo dieesel): 0,05 g/kg
      \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 6,0 g/teste (2,0 g/teste a partir de maio de 2003)
      \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 0,5\% do volume emitido
    \end{itemize}
    Para esta fase, em 1995, houve diminuição dos limites de emissão, e isto forçou a melhoria da tecnologia para formação de mistura e controle eletrônico no motor, como o sensor de oxigênio (``sonda lambda'').
  \item Fase L4 (2005-2008): Nesta fase, os níveis de emissão se aplicavam para 40\% da produção a partir de 2005, 70\% em 2006 e 100\% em 2007. Para cada poluente eram:
    \begin{itemize}
      \item CO: 2,00 g/kg
      \item HC (Hidrocarbonetos): 0,30 g/kg
      \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): 0,16
      \item $NO_X$: 0,25 g/kg (veículos do ciclo Otto) e 0,60 g/kg (veículos do ciclo diesel)
      \item HCO (Aldeídos): 0,03 g/kg
      \item MP (para veículos do ciclo dieesel): 0,05 g/kg
      \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 2,0 g/teste
      \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 0,5\% do volume emitido
    \end{itemize}
    Nesta fase, houve melhorias na geometria da câmara de combustão, e dos bicos de injeção, aumento da pressão da bomba injetora e a injeção eletrônica com vistas a reduzir as emissões de HC e $NO_X$.
  \item Fase L5 (2009-2013): Nesta fase, as emissões de HC e $NO_X$ sofreram nova redução em seus limites, e novas geometrias para a câmara de combustão e dos bicos, além de novo aumento da pressão da bomba injetora e melhoria da injeção eletrônica.
    \begin{itemize}
      \item CO: 2,00 g/kg
      \item HC (Hidrocarbonetos): 0,30 g/kg
      \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): 0,05
      \item $NO_X$: 0,12 g/kg (veículos do ciclo Otto) e 0,25 g/kg (veículos do ciclo diesel)
      \item HCO (Aldeídos): 0,02 g/kg
      \item MP (para veículos do ciclo dieesel): 0,05 g/kg
      \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 1,5 g/teste ou 2,0 g/teste (em caso de procedimento de câmara de volume variável)
      \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 0,5\% do volume emitido
    \end{itemize}
  \item Fase L6 (2013): Nesta fase, houve continuidade na restrição das emissões de poluentes precursores do $O_3$. Os níveis de emissão para cada poluente são:
    \begin{itemize}
      \item CO: 1,30 g/kg
      \item HC (Hidrocarbonetos): 0,30 g/kg
      \item NMHC (Hidrocarbonetos não-metano): 0,05
      \item $NO_X$: 0,08 g/kg
      \item HCO (Aldeídos): 0,02 g/kg
      \item MP (para veículos do ciclo dieesel): 0,025 g/kg
      \item Emissão Evaporativa (para veículos do ciclo Otto, exceto GNV): 1,5 g/teste ou 2,0 g/teste (em caso de procedimento de câmara de volume variável)
      \item CO em marcha lenta (veículos de ciclo Otto): 0,2\% do volume emitido 
    \end{itemize}
\end{itemize} 

As emissões máximas permitidas para cada fase estão expostas na figura \ref{fig:PROCONVEleves}, extraida de \citep{mmaPROCONVE}.
% Atenágoras, acho que ajudaria se colocasse próximo ao gráfico uma tabelinha indicando a data de cada fase. L1-1998-1991; L2-1991-1996;L3-1997-2004; L4-2005-2008; L5-2009-2013; L6-2013...

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{cc}
    \hline
    Fase & Anos      \\
    \hline
    L1   & 1988-1991 \\
    L2   & 1992-1996 \\
    L3   & 1997-2004 \\
    L4   & 2005-2008 \\
    L5   & 2009-2013 \\
    L6   & 2013      \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Anos das fases do PROCONVE}
  \label{tab:PROCONVE}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{figuras/introducao/EmissoesPROCONVE}
  \caption{Limites máximos de emissão de cada poluente para veículos leves em cada fase do PROCONVE}
  \label{fig:PROCONVEleves}
\end{figure}

Os gráficos nas figuras \ref{fig:ST_CCesar} e \ref{fig:STCongonhas}  mostram uma substancial redução no número de ultrapassagens de padrão, estados de atenção, alerta e máximas de concentração nas estações de Cerqueira César e Congonhas, respectivamente, quando os veículos que atendem às progressivas fases do PROCONVE gradualmente começam a ir às ruas, mesmo com o aumento substancial da frota.

O aumento da frota, a complexidade do controle dos poluentes primários, bem como a melhoria da combustão nos motores não conseguiu ter a mesma repercussão sobre os índices de ozônio troposférico. Apesar de uma redução inicial do número de episódios, desde o início dos anos 90 o quadro para esse índices não tem alteração significativa, tampouco o registro das 1ª e 2ª máximas. Isto é visível nos gráficos das figuras \ref{fig:STIbirapuera} e \ref{fig:STMooca}, respectivamente para as estações de Ibirapuera e Mooca. Junto com o material particulado, o Ozônio é o maior problema de poluição do ar na RMSP.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/UltrapassagensCO_CCesar}
    \caption{Ultrapassagens do padrão de qualidade do ar e de atenção na estação de Cerqueira César\label{fig:UltrapassagemCO-CCesar}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesCO_CCesar}
    \caption{Máximas de CO na Estação de Cerqueira César\label{fig:ConcCO_CCesar}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de medidas de CO na Estação de Cerqueira César}
  \label{fig:ST_CCesar}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/UltrapassagensCOCongonhas}
    \caption{Ultrapassagens do padrão de qualidade do ar e de atenção na estação de Congonhas\label{fig:UltrapassagemCO-Congonhas}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesCOCongonhas}
    \caption{Máximas de CO na Estação de Congonhas\label{fig:ConcCOCongonhas}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de medidas de CO na Estação de Congonhas}
  \label{fig:STCongonhas}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/UltrapassagensO3Ibirapuera}
    \caption{Ultrapassagens do padrão de qualidade do ar e de atenção na estação de Ibirapuera\label{fig:UltrapassagemO3-Ibirapuera}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesO3Ibirapuera}
    \caption{Máximas de $O_3$ na Estação de Ibirapuera\label{fig:ConcO3Ibirapuera}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de medidas de $O_3$ na Estação de Ibirapuera}
  \label{fig:STIbirapuera}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/UltrapassagensO3Mooca}
    \caption{Ultrapassagens do padrão de qualidade do ar e de atenção na estação de Mooca\label{fig:UltrapassagemO3-Mooca}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesO3Mooca}
    \caption{Máximas de $O_3$ na Estação de Mooca\label{fig:ConcO3Mooca}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de medidas de $O_3$ na Estação de Mooca}
  \label{fig:STMooca}
\end{figure}

\subsubsection{Cubatão}
\label{sec:cubataoControle}

O mecanismo de redução de episódios de poluição do ar adotado adotado inicialmente pela CETESB para mitigar a poluição do ar em Cubatão, era a observação horária das concentrações e, caso um episódio estivesse se configurando, comunicá-lo às empresas para que diminuíssem o nível de atividade até que as concentrações fossem reduzidas \citep[relatório de 1985]{cetesbReport}. Buscava-se, assim evitar a suspensão total de atividades como previa a lei nestes casos. Ao mesmo tempo, previa-se naquela época que as empresas enviassem estudos à CETESB para aplicar a melhor tecnologia disponível para a filtragem dos poluentes e sua redução. As medidas emergencias aplicadas à época estão de acordo com as propostas no relatório da NEA  \citep{NEAcubataoreport}.

Na disputa intra sociedade civil (CIESP e empresários em geral contra classe trabalhadora e outros setores interessados em soluções com foco na população e no meio ambiente em detrimento do lucro imediato), houve uma derrota. Em 1992 foi implantado o Projeto ``Vale da Vida'', que basicamente removeu a população moradora de Vila Parisi para que a área fosse considerada industrial - passando a ser submetida à legislação mais flexível de emissões de poluentes.  De quebra as indústrias ganharam mais terreno para ocuparem e a população operária que trabalhava nas indústrias, em número superior à população que ali residia, viu-se mais desprotegida quanto à qualidade do ar. Apesar de grande parte da população ter sido removida para um novo assentamento que foi denominado Jardim Nova República, os problemas sociais ainda não foram resolvidos: muitos moram em favelas, em bairros Cota, e submetidos, ainda, a eventuais acidentes ou sofrendo com a poluição em dias pouco favoráveis à sua dispersão. Embora a CETESB estime que as emissões foram reduzidas em mais de 90\%, as concentrações de Vila Parisi continuam altas, superando com frequência o padrão de qualidade do ar para Material Particulado. Os gráficos nas figuras \ref{fig:STanualMP10Cubatao} e \ref{fig:STmaximasMP10Cubatao} mostram que a opção pelo projeto ``Vale da Vida'' significou que em Vila Parisi os esforços para reduzir as emissões de poluentes não colocou as concentrações dentro do Padrão Brasileiro para $MP_{10}$, ultrapassando-se, inclusive, o nível de atenção.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesMP10AnualCuCentro}
    \caption{Média anual de concentrações de $MP_{10}$ em Cubatão Centro\label{fig:ConcCubataoCentro}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/ConcentracoesMP10AnualVParisi}
    \caption{ Média anual de concentraões de $MP_{10}$ em Cubatão - Vila Parisi\label{fig:ConcVParisi}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de $MP_{10}$ em Cubatão - Estações Centro e Vila Parisi.}
  \label{fig:STanualMP10Cubatao}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/SerieTemporalMaximasMP10CuCentro}
    \caption{Máximas Concentrações de $MP_{10}$ em Cubatão Centro - Média 24h\label{fig:stMaxCubataoCentro}}
  \end{subfigure}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{../output/SeriesHistoricas/SerieTemporalMaximasMP10VParisi}
    \caption{Máximas Concentrações de $MP_{10}$ em Cubatão Vila Parisi - Média 24h\label{fig:stMaxConcVParisi}}
  \end{subfigure}
  \caption{Série Temporal de Máximas $MP_{10}$ em Cubatão - Estações Centro e Vila Parisi.}
  \label{fig:STmaximasMP10Cubatao}
\end{figure}


Atualmente, a CETESB considera que a execução do plano de controle de poluentes apresentado pelas empresas foi exitosa, e investe em controlar emissões fugitivas e de fontes secundárias, além de estudo de novos padrões de emissões de poluentes para proteger a vegetação da Serra do Mar.
Entretanto, esta necessidade de vigilância constante mostra que, na verdade, o problema não está resolvido, e que em caso de acidentes (que não são raros), não só a vegetação continua em risco, como também a população.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertacao"
%%% End: 

\message{ !name(../../dissertacao.tex) !offset(-293) }

\end{document}

% Informar ao emacs/AucTeX/RefTex que este é o arquivo master da dissertação

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t 
%%% End: